97後 頂層1萬人人工升3倍 但全港半數人輸通脹率 入職決定一生

上周政府統計處公布，香港七至九月最新經季節性調整失業率上升至6.4%，失業人數增加至25.98萬人，雖然為過去十六年的新高，但也算在預期之內，沒有太大的震撼性。不過在年齡分類中，年輕人的失業率就令人擔憂，在20至24歲的組別中，失業率高達20.1%，而一年前相同組別就只是9.8%，升幅超過一倍。

點解年輕人的失業率會咁厲害？疫情衝擊勞工市場，絕對是主要因素，但60歲以上的組別，失業率卻只有5.8%，一些六七十歲的長者，搵工竟然較年輕人容易N倍。

當看到這些數字，很多藍絲中年人都會「教父上身」，連續講出一百個「亞叔想當年重辛苦啦、不過我好勤力」的人生大道理，教訓身邊年輕人十個八個鐘……這些阿叔會不厭其煩地告訴你，這個世界肯捱就有出頭天，只要努力就會有發達嘅一日，好似我識得阿邊個邊個，畢業做幾年就已經有數萬元，買屋買車生埋仔讀埋名校，你身為年輕人搵唔到這個數，就肯定你唔夠努力，攬炒後搞死咗自己！既然想搵多啲錢，點解唔做警察？點解唔教書？點解唔做公務員？

不過如果要公道一點，今天年輕人面對的香港就業市場，與亞叔三十年前的環境很不一樣，這是亞叔可能不太明白的道理。

香港職場界的貧富懸殊，在回歸後出現很大轉變，特別是在肺炎疫情之後，差距拉到歷史新高，對年輕人帶來極不利的位置。香港在回歸前高速發展，從1976年到1996年的二十年，收入中位數平均每五年就來一個Double，無論是最低層員工或高級領導，每年薪金平均升幅都有十多二十巴仙，而且升幅無分貴賤，全部人都齊齊有份！但現在這個Pattern出現很大轉變，變成「人工越高升得越多、人工越低就冇得升」，例如參考香港稅務局的資料，全港收入最高的一萬人，在2001年的年薪只有三百七十萬元，目前已經高達一千萬，升幅高達三倍；第10,001至50,000位最高收入的群組，薪金也升超過兩倍；至於收入在中位數以下的一半人，薪金升幅就連通脹都追唔到。

過去一年的肺炎疫情及政治事件，將職場的貧富懸殊更加拉得劇烈，低收入工種如零售及餐飲業，失業率高達9.3%及15.2%，但高收入工種如金融業的失業率就只有2.8%，導致越低人工越難搵工，越年輕也越難搵工；至於高收入的工種，絕大部分被中老年人佔據，年輕人也很難入行。因為在老闆的角度，一個剛畢業的人，與另一個在行業做了十多二十年的人，如果人工差不多的話，你會選擇邊個？

雖然有些厭惡性行業仍然人手短缺（例如安老護理、漁檔、體力勞動等），但香港年輕人較有要求，通常都唔會肯做，未能與新移民競爭。所以剛畢業的人，除了最頂尖10%（或他們老豆是最頂尖10%）有機會進入高薪市場，其餘90%開始時都處身於中低收入工種，就算幸運搵到工，未來十年的工資升幅，亦是除了最頂尖10%外，其他90%都預期冇乜點升，做到三十歲都可能與今日差不多。